\begin{intro}

Si uno se preguntara cómo corroborar si una persona cumple todos los requisitos académicos para aprobar una carrera se pensaría en los elementos principales que son los ramos. También, las universidades disponen de una malla desde que el estudiante postula y uno podría pensar que chequear estos requisitos consistiría netamente en contrastar los ramos con esta malla. Bueno, eso sería si no existiera ninguna flexibilidad definiendo todos los ramos como obligatorios. Aun así, es común encontrar que estas mallas se dividen en líneas especificas con diferentes objetivos, por ejemplo, las carreras de ingeniería poseen una línea de ramos matemáticos y otra línea de ramos humanistas para complementar el desarrollo del alumno con habilidades de todo ámbito. Eso sí, no se definen todos estos como obligatorios, dejando una lista de ramos como opción para aprobar cada una de estas líneas. Es decir, una malla esta compuesta tanto por elementos que deben ser aprobados obligatoriamente, como por otros que son opcionales.

Pensando en la Universidad de Chile, y más especificamente en la Facultad de Ciencias Físicas y Matemáticas (FCFM), se posee aun mayor flexibilidad debido a que se pueden contabilizar incluso ramos de distintas carreras. Esto debido a que se ingresa a un plan común y despues de dos años se puede ir escogiendo los ramos para su especialidad. Por esto, para cuando un alumno ya se encuentra en la etapa de titulación, para todos los ramos se deben ver todas las opciones donde puede ser ubicado y cuál combinación permite verificar que el alumno cumple todos los requisitos académicos.

Ahora bien, los ramos pueden poseer distinta exigencia y estas mallas pueden requerir la aprobación de ramos dependiendo de ello. Es común entonces encontrar que los ramos son medidos en créditos utilizándolos como medida de comprobación de la dificultad y como limite para que un alumno no sobrepase cierta exigencia por semestre. Para la Universidad de Chile estos créditos son conocidos como Unidades Docentes (UD's).

Antiguamente, en la FCFM para la verificación de los requisitos académicos se realizaba este procedimiento manualmente. El Secretario de Estudios con el conocimiento de realizar estre proceso cada semestre generó planillas que lo ayudaban, pero aún así la verificación tomaba meses. A partir del año 2013, y luego de varios intentos por parte de las autoridades, el Área de Infotecnologías (ADI) implementó un sistema de recuentos automático para apoyar esta labor manual, el que implicó una mejora considerable, permitiendo que la misma labor pasara de realizarse de meses a segundos.

En esta solución se modeló la malla en un árbol de planes, siendo estos parecidos a las líneas mencionadas en el primer párrafo. Sin embargo, aunque se logró un gran avance, sigue siendo posible realizar mejoras debido a que el chequeo no está siendo abarcado en su totalidad existiendo falsos negativos y entregando notas inferiores al máximo. Por el problema que esto genera, por el desafio que constituye y por el impacto que puede provocar una nueva solución y entendimiento de este
caso, se motivó esta memoria, buscando como objetivo principal lograr la implementación de un sistema que elimine en lo posible los falsos negativos, aumentando la confiabilidad y encontrar casos de mejora en la nota de titulación del alumno.

A continuación, se explicitarán todos los pasos necesarios, tanto para comprender con mayor detalle el problema, como la solución que se encontró. En el capítulo 1, se entregará un contexto previo y una explicación más profunda de los objetivos buscados y la metodología efectuada. En el segundo capítulo se introducirán conceptos teóricos que no sean de conocimiento general y que sirvan para el entendimiento de la memoria. En el capítulo 3, se explicará el problema y a los actores
involucrados, permitiendo explicar la solución propuesta en el capítulo 4. Posteriormente, en los capítulos 5 y 6 se explicitará de manera breve cómo se llevó a cabo la implementación y la validación efectuada para corroborar que la solución presentase mejoras significativas. Finalmente, en el capítulo 7 se concluirá con la interpretación de los resultados y con propuestas futuras.

\end{intro}
